{"url": "https://medium.com/@dnafilippova/de-la-coop%C3%A9ration-entre-les-hommes-et-les-machines-pour-une-approche-pair-%C3%A0-pair-de-lintelligence-1bb8d8c56de1", "time": 1683019536.51565, "path": "medium.com/@dnafilippova/de-la-coop%C3%A9ration-entre-les-hommes-et-les-machines-pour-une-approche-pair-%C3%A0-pair-de-lintelligence-1bb8d8c56de1/", "webpage": {"metadata": {"title": "De la coop\u00e9ration entre les hommes et les machines, pour une approche pair-\u00e0-pair de l\u2019intelligence collective | by Diana Filippova | Medium", "h1": "De la coop\u00e9ration entre les hommes et les machines, pour une approche pair-\u00e0-pair de l\u2019intelligence collective", "description": "Lundi matin, huit heures, 2007, centre d\u2019examen d\u2019Arcueil. Mille t\u00eates sont laborieusement pench\u00e9es sur des bureaux en bois, ab\u00eem\u00e9s par les stylos qui grattent sur de minces feuilles de papier. Les\u2026"}, "outgoing_paragraph_urls": [{"url": "http://www.cuberevue.com/de-la-cooperation-entre-les-hommes-et-les-machines-pour-une-approche-pair-a-pair-de-lintelligence-collective/2859", "anchor_text": "www.cuberevue.com", "paragraph_index": 0}, {"url": "http://www.cuberevue.com/de-la-cooperation-entre-les-hommes-et-les-machines-pour-une-approche-pair-a-pair-de-lintelligence-collective/2859#footnote_0_2859", "anchor_text": "1", "paragraph_index": 7}, {"url": "http://www.cuberevue.com/de-la-cooperation-entre-les-hommes-et-les-machines-pour-une-approche-pair-a-pair-de-lintelligence-collective/2859#footnote_1_2859", "anchor_text": "2", "paragraph_index": 9}, {"url": "http://www.cuberevue.com/de-la-cooperation-entre-les-hommes-et-les-machines-pour-une-approche-pair-a-pair-de-lintelligence-collective/2859#footnote_2_2859", "anchor_text": "3", "paragraph_index": 9}, {"url": "http://www.cuberevue.com/de-la-cooperation-entre-les-hommes-et-les-machines-pour-une-approche-pair-a-pair-de-lintelligence-collective/2859#footnote_3_2859", "anchor_text": "4", "paragraph_index": 10}, {"url": "http://www.cuberevue.com/de-la-cooperation-entre-les-hommes-et-les-machines-pour-une-approche-pair-a-pair-de-lintelligence-collective/2859#footnote_4_2859", "anchor_text": "5", "paragraph_index": 12}, {"url": "http://www.cuberevue.com/de-la-cooperation-entre-les-hommes-et-les-machines-pour-une-approche-pair-a-pair-de-lintelligence-collective/2859#footnote_5_2859", "anchor_text": "6", "paragraph_index": 12}, {"url": "http://www.cuberevue.com/de-la-cooperation-entre-les-hommes-et-les-machines-pour-une-approche-pair-a-pair-de-lintelligence-collective/2859#footnote_6_2859", "anchor_text": "7", "paragraph_index": 14}, {"url": "http://www.cuberevue.com/de-la-cooperation-entre-les-hommes-et-les-machines-pour-une-approche-pair-a-pair-de-lintelligence-collective/2859#footnote_7_2859", "anchor_text": "8", "paragraph_index": 14}, {"url": "http://www.cuberevue.com/de-la-cooperation-entre-les-hommes-et-les-machines-pour-une-approche-pair-a-pair-de-lintelligence-collective/2859#footnote_8_2859", "anchor_text": "9", "paragraph_index": 15}, {"url": "http://www.cuberevue.com/de-la-cooperation-entre-les-hommes-et-les-machines-pour-une-approche-pair-a-pair-de-lintelligence-collective/2859#footnote_9_2859", "anchor_text": "10", "paragraph_index": 17}], "all_paragraphs": ["Originally published at www.cuberevue.com on November 6, 2013.", "Lundi matin, huit heures, 2007, centre d\u2019examen d\u2019Arcueil. Mille t\u00eates sont laborieusement pench\u00e9es sur des bureaux en bois, ab\u00eem\u00e9s par les stylos qui grattent sur de minces feuilles de papier. Les voies ferr\u00e9es bordent l\u2019enclave, les trains font trembler le b\u00e2timent en rythme, les t\u00eates se rel\u00e8vent un instant, distraites, puis s\u2019en retournent se concentrer sur l\u2019\u00e9criture studieuse et press\u00e9e de la copie. Les surveillants passent dans les rangs, impassibles, guettent toute t\u00eate qui tourne, toute main qui se d\u00e9robe dans la poche d\u2019un jean. Seuls les bruits de papier froiss\u00e9 sont perceptibles et, lorsqu\u2019ils s\u2019estompent, un silence de mort r\u00e8gne sur la salle. Mille \u00e9l\u00e8ves sont isol\u00e9s pour r\u00e9pondre en six heures \u00e0 une question difficile. Toute interaction avec leurs pairs leur est interdite, ils ne peuvent consulter leurs notes si un oubli inattendu vient perturber le fil de leur pens\u00e9e. Les devoirs produits par les \u00e9l\u00e8ves tomberont dans l\u2019oubli, stock\u00e9es dans un hangar d\u00e9di\u00e9 qui accueille des papiers d\u2019examen depuis maintes g\u00e9n\u00e9rations.", "Quelques ann\u00e9es plus tard, j\u2019anime un atelier qui s\u2019\u00e9tend sur toute la journ\u00e9e dans une grande salle blanche avec une vingtaine d\u2019ordinateurs. Autour de moi, des groupes d\u2019\u00e9l\u00e8ves discutent, rient, et oscillent entre une feuille de dessin et l\u2019\u00e9cran d\u2019ordinateur. Certains s\u2019isolent pour coder, d\u2019autres sont pench\u00e9s sur une imprimante 3D qui produit un design open source qu\u2019ils viennent de t\u00e9l\u00e9charger. Les \u00e9l\u00e8ves consultent leurs professeurs, demandent conseil aux experts pr\u00e9sents dans la salle et partagent leur avancement avec les autres. Certains abandonnent momentan\u00e9ment leur propre groupe pour aider leurs amis dans un groupe concurrent. L\u2019atelier consiste \u00e0 remixer des \u0153uvres artistiques tomb\u00e9es dans le domaine public ou en open source. Aucune \u00e9valuation n\u2019est pr\u00e9vue, les r\u00e9actions des personnes pr\u00e9sentes est la seule mesure de la qualit\u00e9 de leur production. Je pense en les regardant qu\u2019ils ont une chance infinie de pouvoir librement puiser dans tous les puits de connaissance existants : leur intelligence, celle des pairs et accompagnateurs, la quasi-totalit\u00e9 des productions de l\u2019humanit\u00e9, et surtout, le savoir global pr\u00e9sent \u00e0 port\u00e9e de main. A la cl\u00f4ture de l\u2019atelier, leurs \u0153uvres nous paraissent surprenantes, originales et leur qualit\u00e9 d\u00e9passe toutes nos attentes. Nos doutes sur la capacit\u00e9 des \u00e9l\u00e8ves \u00e0 d\u00e9fricher de la mati\u00e8re brute et en extraire une forme structur\u00e9e en une apr\u00e8s-midi \u00e9taient vains, ils nous font d\u00e9sormais sourire.", "J\u2019observe la magie de la cr\u00e9ation collective tous les jours au sein de OuiShare, projet collectif \u0153uvrant pour le d\u00e9veloppement de l\u2019\u00e9conomie collaborative. Le projet rassemble des personnes venues de tous les coins du monde, et j\u2019ai beaucoup de chance de m\u2019investir. Chaque jour, pour chacun des projets que nous conduisons, pour chaque d\u00e9cision que nous prenons et \u00e0 chacun des d\u00e9saccords qui surgit, nous faisons l\u2019exp\u00e9rience d\u2019une coop\u00e9ration intelligente. Au sein de ce laboratoire d\u2019id\u00e9es et de pratiques, nous avons la volont\u00e9 de soutenir les projets collaboratifs qui surgissent dans les cuisines, les espaces de coworking, lors des rencontres. Aussi, nous appliquons-nous \u00e0 apprendre au sein de notre communaut\u00e9 comment on peut cr\u00e9er ensemble mieux que ne le ferait chacun de nous, seul.", "C\u2019est l\u2019alchimie de l\u2019intelligence collective. Ensemble, en coop\u00e9rant, on cr\u00e9e et pense mieux que seul, reclus dans le monast\u00e8re qu\u2019est notre cerveau. Nous avons d\u00e9sormais un acc\u00e8s imm\u00e9diat \u00e0 la grande somme du savoir existant, mais c\u2019est avec les autres, aujourd\u2019hui et demain, que nous cr\u00e9ons bien. Nous sommes reli\u00e9s \u00e0 une infinit\u00e9 d\u2019individus, organisations, machines. La coop\u00e9ration de l\u2019ensemble de ces entit\u00e9s, quelle que soit leur nature, quelle que soit la nature de leur intelligence, est ce qui d\u00e9finit \u00e0 mon sens l\u2019intelligence collective.", "Les enjeux de l\u2019\u00e9volution de notre penser-ensemble et d\u00e9cider-ensemble dans le monde de demain sont critiques. Aussi, nous avons de nouveaux compagnons qui nous assistent sans cesse \u2014 les machines, les programmes, les robots \u2014 et qui modifient nos fa\u00e7ons d\u2019agir et de penser autant que nous les fa\u00e7onnons. Ces bouleversements de notre existence et de nos modes d\u2019organisation connaissent aujourd\u2019hui une acc\u00e9l\u00e9ration telle que le questionnement sur le processus et les effets de ces interactions acquiert une consistance in\u00e9dite. Nous ne pouvons plus ignorer que nous, humains, ne serons plus jamais seuls.", "Dans ce contexte critique, comment d\u00e9finir l\u2019intelligence collective et int\u00e9grer les machines dans la production des connaissances \u00e0 venir ? Nos interactions nous conduiront-elles \u00e0 nous am\u00e9liorer en tant qu\u2019individus et esp\u00e8ce ou scelleront-elles une nouvelle \u00e8re de guerre num\u00e9rique ? Si nous voulons utiliser en toute conscience notre capacit\u00e9 \u00e0 coop\u00e9rer pour rendre le monde meilleur, quels mod\u00e8les \u00e9conomiques, sociaux, \u00e9thiques et technologiques devons nous b\u00e2tir ?", "Le telos de l\u2019intelligence collective s\u2019inscrit dans le concept de noosph\u00e8re, forg\u00e9 par Vladimir Vernadsky et longuement analys\u00e9 par Teilhard de Chardin. Comprise comme l\u2019ensemble de la pens\u00e9e humaine, la noosph\u00e8re correspond \u00e0 deux ph\u00e9nom\u00e8nes en interaction r\u00e9ciproque. D\u2019une part, la complexification des soci\u00e9t\u00e9s humaines du point de vue culturel, social, \u00e9conomique et d\u00e9mographique tend vers la constitution d\u2019une sph\u00e8re de la connaissance toujours plus \u00e9toff\u00e9e. D\u2019autre part, cette sph\u00e8re, n\u00e9e de la multiplication des interactions toujours plus nombreuses, entra\u00eene une structuration progressive de la pens\u00e9e globale et la prise de conscience par l\u2019humanit\u00e9 d\u2019elle-m\u00eame. L\u2019id\u00e9e d\u2019une marche vers une sorte de cerveau humain qui nous transcende, aussi ancienne soit-elle1, prend une consistante particuli\u00e8re \u00e0 l\u2019heure o\u00f9 40% de la plan\u00e8te est connect\u00e9e \u00e0 la toile. L\u2019intelligence collective peut alors \u00eatre comprise comme le processus de cr\u00e9ation de savoir \u00e9clair\u00e9 par la conscience d\u2019une noosph\u00e8re.", "La noosph\u00e8re sous-tend la possibilit\u00e9 d\u2019une production collective de savoir, mais elle ne r\u00e9pond pas aux questions qui se posent si l\u2019on examine le processus de co-cr\u00e9ation. L\u2019approche pratique de l\u2019intelligence collective permet quant \u00e0 elle d\u2019explorer les conditions de possibilit\u00e9 de l\u2019exercice collectif de l\u2019intelligence d\u2019individus, entit\u00e9s ou machines.", "A cet effet, je me tourne vers les travaux du centre de recherche sur l\u2019intelligence collective du MIT2. Les recherches et analyses conduites par ce centre sont uniques en leur genre. En combinant les sciences math\u00e9matiques, physiques, biologiques, sociales, \u00e9conomiques et une approche r\u00e9solument prospective, les travaux du centre ont pour ambition de r\u00e9pondre \u00e0 la question suivante : comment les individus et les machines peuvent se connecter afin que, collectivement, ils soient en mesure d\u2019agir avec plus d\u2019intelligence que ne l\u2019ont jamais pu tout individu, groupe ou machine pris s\u00e9par\u00e9ment ? L\u2019ampleur de la t\u00e2che ne fait pas peur \u00e0 Thomas Malone, fondateur et pr\u00e9sident du centre. Selon lui, l\u2019enjeu de la recherche est critique, car, selon lui, \u201cle futur de notre esp\u00e8ce pourrait reposer sur notre capacit\u00e9 \u00e0 faire usage de notre intelligence collective de telle mani\u00e8re que les choix qui sont faits soient non seulement intelligents, mais aussi sages \u00bb3. La port\u00e9e pratique de l\u2019intelligence collective commence \u00e0 se dessiner : d\u2019une part, il s\u2019agit de trouver une configuration telle que la co-cr\u00e9ation aboutisse \u00e0 des choix ordonn\u00e9s, efficients, utiles, et qui r\u00e9pondent \u00e0 une certaine \u00e9thique. D\u2019autre part, est-il raisonnable de supposer qu\u2019une configuration favorable \u00e0 la co-cr\u00e9ation intelligente entre individus puisse \u00e9galement int\u00e9grer les machines ?", "Comme le rappelle justement Thomas Malone, les d\u00e9cisions collectives peuvent parfaitement \u00eatre rationnelles et b\u00eates4 ! La notion d\u2019intelligence doit par cons\u00e9quent \u00eatre \u00e9largie pour y int\u00e9grer des facteurs autres que la seule rationalit\u00e9. Thomas Malone la d\u00e9finit ainsi : \u201cpour \u00eatre intelligent, le comportement collectif du groupe doit d\u00e9ployer des caract\u00e9ristiques telles que la perception, la capacit\u00e9 d\u2019apprentissage, le jugement et l\u2019aptitude \u00e0 r\u00e9soudre des probl\u00e8mes\u201d. En d\u2019autres termes, les aptitudes d\u2019un groupe et celles des individus doivent fonctionner comme des vases communicants : dans une configuration propice \u00e0 la co-production, le groupe se dote ainsi d\u2019une s\u00e9rie de comportements qui sont normalement associ\u00e9s au seul individu.", "Le centre de recherche du MIT a ensuite cherch\u00e9 \u00e0 d\u00e9terminer les facteurs qui sont corr\u00e9l\u00e9s \u00e0 une production collective plus intelligente. Il s\u2019est av\u00e9r\u00e9 que l\u2019intelligence moyenne de chaque individu n\u2019en fait pas partie. En revanche, deux facteurs ressortent significativement : le degr\u00e9 d\u2019empathie des membres du groupe et l\u2019\u00e9gale distribution de la parole au sein du groupe. Empathie, distribution et \u00e9galit\u00e9, ces facteurs laissent \u00e0 penser que l\u2019intelligence collective s\u2019accommode mal des modes d\u2019organisation hi\u00e9rarchiques, cloisonn\u00e9es et centralis\u00e9es. L\u2019intelligence collective prosp\u00e8re \u00e0 l\u2019inverse dans des organisations structur\u00e9es en r\u00e9seau, distribu\u00e9es, d\u00e9centralis\u00e9es, centr\u00e9es sur la perception et l\u2019\u00e9coute davantage que sur des r\u00e8gles rigides. Il n\u2019est pas \u00e9tonnant que les r\u00e9seaux contributifs tels que Wikipedia prosp\u00e8rent : ils pr\u00e9sentent exactement les caract\u00e9ristiques qui stimulent l\u2019intelligence collective !", "Il faut \u00e0 mon sens un ingr\u00e9dient suppl\u00e9mentaire pour que la multiplicit\u00e9 des individus composant le r\u00e9seau ne fasse par le lit des passagers clandestins. Rappelons \u00e0 ce titre que seulement 10% des lecteurs de Wikipedia sont contributeurs actifs. L\u2019anonymat de la contribution y est pour quelque chose : la valeur produite par chacun n\u2019est ni mesur\u00e9e ni reconnue. A l\u2019inverse, au sein de Sensorica5, r\u00e9seau ouvert o\u00f9 un ensemble d\u2019individus et d\u2019organisations produisent des solutions hardware de fa\u00e7on contributive, la valeur ajout\u00e9e de chaque contributeur est r\u00e9guli\u00e8rement mesur\u00e9e par les autres contributeurs et connue par le r\u00e9seau. Ainsi, l\u2019\u00e9valuation et la reconnaissance par les pairs de la valeur de la contribution de chacun sont tout aussi importantes que l\u2019\u00e9valuation de la valeur globale du r\u00e9seau. Comme l\u2019\u00e9crit Pierre L\u00e9vy : \u00ab le fondement et la fin de l\u2019intelligence collective consiste en la reconnaissance mutuelle et l\u2019enrichissement des individus, plut\u00f4t que le culture d\u2019une communaut\u00e9 f\u00e9tichis\u00e9e et hypostasi\u00e9e \u00bb.6", "Un r\u00e9seau intelligent apporte autant au monde qu\u2019\u00e0 ses contributeurs : les parties pour le tout, le tout pour les parties. V\u00e9ritable lieu d\u2019apprentissage, le r\u00e9seau favorise la circulation libre des connaissances et la confrontation des jugements dans le respect de la contribution de chacun. Contrairement aux modes d\u2019organisation o\u00f9 le collectif \u00e9crase l\u2019individu, un r\u00e9seau intelligent est \u00e0 la fois prolongement et ferment de l\u2019intelligence de chacun. L\u2019intention de collaborer et la conscience de la valeur ainsi cr\u00e9\u00e9e sont indispensables pour que l\u2019intelligence collective puisse s\u2019exercer.", "Empathie, perception, jugement, conscience, intentionnalit\u00e9 : ne sont-ce pas des attributs proprement humains ? Comment int\u00e9grer les machines dans un r\u00e9seau intelligent alors qu\u2019elles en sont a priori d\u00e9pourvues ? Pourtant, lorsque j\u2019\u00e9voquais plus haut la mise en r\u00e9seau d\u2019entit\u00e9s et d\u2019individus afin de d\u00e9terminer une organisation optimale pour la production collective de valeur, je n\u2019excluais pas les machines. Ces derni\u00e8res sont aujourd\u2019hui largement accept\u00e9es comme prolongement des moyens humains et l\u2019id\u00e9e de l\u2019av\u00e8nement prochain de la singularit\u00e9 trouve un nombre croissant d\u2019adeptes7. Aujourd\u2019hui, la complexit\u00e9 et l\u2019intelligence des programmes informatiques sont telles que nous sommes arriv\u00e9s \u00e0 un point de non retour qui, selon Kevin Kelly8 advient lorsque \u00ab la technologie nous alt\u00e8re autant que nous alt\u00e9rons la technologie \u00bb.", "A mon sens, la conception des machines comme assistant parfaitement domin\u00e9 par l\u2019homme est tout aussi contestable que la foi en la sup\u00e9riorit\u00e9 de l\u2019intelligence des machines sur la n\u00f4tre. D\u2019une part, les programmes informatiques sont dot\u00e9s de capacit\u00e9s de calcul et d\u2019analyse de donn\u00e9es qui d\u00e9passent manifestement les capacit\u00e9s de l\u2019intelligence humaine. D\u2019autre part, les robots con\u00e7us aujourd\u2019hui sont non seulement capables de se dupliquer, mais \u00e9galement d\u2019apprendre et d\u2019\u00e9voluer9. Les recherches conduites par l\u2019Institut public de recherche en sciences du num\u00e9riques portent sur le d\u00e9veloppement dont le d\u00e9veloppement cognitif est stimul\u00e9 par la curiosit\u00e9, la perception et les repr\u00e9sentations.", "Rapport\u00e9es \u00e0 l\u2019\u00e9chelle de l\u2019\u00e9volution humaine, ces avanc\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 d\u2019une rapidit\u00e9 inou\u00efe. Si le rythme des avanc\u00e9es de ces derni\u00e8res ann\u00e9es persiste dans les ann\u00e9es avenir, il n\u2019est pas fantaisiste d\u2019imaginer que les robots de demain puissent comprendre les \u00e9motions et les reproduire, auto-g\u00e9n\u00e9rer des programmes sur la base des informations internes et externes afin de manifester, de fa\u00e7on autonome, des pens\u00e9es, des \u00e9motions, des actions. Cette autonomie, si elle a lieu, conf\u00e8re \u00e0 la machine des attributs qui ont jusqu\u2019ici \u00e9t\u00e9 le propre de l\u2019humain : la conscience, la perception, la production autonome. Objectivement, nous n\u2019avons pas aujourd\u2019hui suffisamment de donn\u00e9es scientifiques pour affirmer que l\u2019autonomie de la technologie est totalement exclue, il est donc plus prudent de supposer qu\u2019elle est possible, quel qu\u2019en soit l\u2019horizon temporel. Inversement, l\u2019\u00e9volution des techniques laisse entrevoir un futur o\u00f9 l\u2019homme, non content d\u2019am\u00e9liorer les programmes informatiques, serait dot\u00e9 des moyens technologiques qui rendent plausibles une intervention sur lui-m\u00eame, une am\u00e9lioration physique et, pourquoi pas, comportementale (morale).", "Cette vision prend rapidement les couleurs d\u2019un sc\u00e9nario de science-fiction o\u00f9 les machines, dot\u00e9es d\u2019autonomie et de conscience, finissent par se soulever contre le joug humain pour nous dominer ou, simplement, pour r\u00e9clamer les m\u00eames droits que notre esp\u00e8ce. La dialectique du ma\u00eetre et de l\u2019esclave n\u2019est jamais loin : nous ne pouvons nous emp\u00eacher de transposer les sch\u00e9mas historiques au monde \u00e0 venir. Derri\u00e8re cette pens\u00e9e par analogie, se cache une peur visc\u00e9rale d\u2019\u00eatre d\u00e9poss\u00e9d\u00e9 de nos moyens de contr\u00f4le, puisque les machines que nous concevons seraient infiniment plus rapides et efficaces que nous. L\u2019angoisse des bouleversements \u00e9thiques \u00e0 venir se pare souvent des habits du principe de pr\u00e9caution : puisque nous ne sommes pas absolument certains que la technologie ne pr\u00e9sentera aucun danger pour l\u2019humanit\u00e9, ralentissons, et, encore mieux, sonnons le glas de ses ambitions10.", "Peut-on, pour autant, postuler que le progr\u00e8s technologique est absolument autonome par rapport \u00e0 toute question \u00e9thique, et que, par cons\u00e9quent, la prise en compte des cons\u00e9quences de l\u2019humanisation des machines et de l\u2019irruption du m\u00e9canique dans le vivant n\u2019a aucune place dans le laboratoire du chercheur ? Je ne le crois pas, car les technologies que nous produisons ne sont pas des artefacts, et on ne peut faire abstraction des r\u00e9percussions qu\u2019elles auront sur le monde \u00e0 venir.", "Face \u00e0 ces deux partis-pris \u2014 anti-technologique et a-\u00e9thique \u2014 l\u2019hypoth\u00e8se de la coop\u00e9ration entre l\u2019intelligence humaine et l\u2019intelligence m\u00e9canique est, au stade de nos connaissances, raisonnable et souhaitable. Faut-il encore reconna\u00eetre que les machines peuvent d\u00e9ployer une intelligence qui n\u2019est pas seulement calculatoire et qui, si elle sera diff\u00e9rente, ne sera pas forc\u00e9ment inf\u00e9rieure \u00e0 la n\u00f4tre. Que ce mouvement provoque des bouleversements que l\u2019esp\u00e8ce humaine n\u2019a jamais connus, cela semble peu sujet au doute. Toutefois, ralentir la science parce que nous peinons \u00e0 prendre conscience de l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration de l\u2019avanc\u00e9e technologique est une impasse. Au contraire, c\u2019est \u00e0 nous d\u2019imaginer et de mettre en pratique les modes de coop\u00e9ration qui fertilisent la production commune de savoir, de connaissance et, surtout de conscience. Nous en sommes \u00e0 un moment historique o\u00f9 l\u2019humain et le technologique ne sont plus deux sph\u00e8res capables d\u2019\u00e9voluer sans s\u2019alt\u00e9rer l\u2019une l\u2019autre. La technologie est autant notre prolongement que nous sommes le sien, car le futur de notre esp\u00e8ce est d\u00e9sormais d\u00e9pendant tant de l\u2019\u00e9cologie que de la technologie.", "Je conclurai en disant que les nouvelles organisations distribu\u00e9es favorisent tant la co-cr\u00e9ation entre les hommes, qu\u2019entre les hommes et les machines. La diversit\u00e9 des entit\u00e9s composant le r\u00e9seau, combin\u00e9 \u00e0 la reconnaissance de la contribution de chacun \u00e0 sa juste valeur, et selon ses moyens, constitue un terreau fertile \u00e0 l\u2019\u00e9panouissement de l\u2019intelligence collective.", "Cofounder @Stroika_Paris. Ex @Microsoft, @Ouishare, @_Bercy_. Founder @KissMyFrogs. Writer.", "Cofounder @Stroika_Paris. Ex @Microsoft, @Ouishare, @_Bercy_. Founder @KissMyFrogs. Writer."], "all_outgoing_urls": [{"url": "https://medium.com/?source=---two_column_layout_nav----------------------------------", "anchor_text": ""}, {"url": "https://medium.com/@dnafilippova?source=post_page-----1bb8d8c56de1--------------------------------", "anchor_text": ""}, {"url": "https://medium.com/@dnafilippova?source=post_page-----1bb8d8c56de1--------------------------------", "anchor_text": "Diana Filippova"}, {"url": "http://www.cuberevue.com/de-la-cooperation-entre-les-hommes-et-les-machines-pour-une-approche-pair-a-pair-de-lintelligence-collective/2859", "anchor_text": "www.cuberevue.com"}, {"url": "http://www.cuberevue.com/de-la-cooperation-entre-les-hommes-et-les-machines-pour-une-approche-pair-a-pair-de-lintelligence-collective/2859#footnote_0_2859", "anchor_text": "1"}, {"url": "http://www.cuberevue.com/de-la-cooperation-entre-les-hommes-et-les-machines-pour-une-approche-pair-a-pair-de-lintelligence-collective/2859#footnote_1_2859", "anchor_text": "2"}, {"url": "http://www.cuberevue.com/de-la-cooperation-entre-les-hommes-et-les-machines-pour-une-approche-pair-a-pair-de-lintelligence-collective/2859#footnote_2_2859", "anchor_text": "3"}, {"url": "http://www.cuberevue.com/de-la-cooperation-entre-les-hommes-et-les-machines-pour-une-approche-pair-a-pair-de-lintelligence-collective/2859#footnote_3_2859", "anchor_text": "4"}, {"url": "http://www.cuberevue.com/de-la-cooperation-entre-les-hommes-et-les-machines-pour-une-approche-pair-a-pair-de-lintelligence-collective/2859#footnote_4_2859", "anchor_text": "5"}, {"url": "http://www.cuberevue.com/de-la-cooperation-entre-les-hommes-et-les-machines-pour-une-approche-pair-a-pair-de-lintelligence-collective/2859#footnote_5_2859", "anchor_text": "6"}, {"url": "http://www.cuberevue.com/de-la-cooperation-entre-les-hommes-et-les-machines-pour-une-approche-pair-a-pair-de-lintelligence-collective/2859#footnote_6_2859", "anchor_text": "7"}, {"url": "http://www.cuberevue.com/de-la-cooperation-entre-les-hommes-et-les-machines-pour-une-approche-pair-a-pair-de-lintelligence-collective/2859#footnote_7_2859", "anchor_text": "8"}, {"url": "http://www.cuberevue.com/de-la-cooperation-entre-les-hommes-et-les-machines-pour-une-approche-pair-a-pair-de-lintelligence-collective/2859#footnote_8_2859", "anchor_text": "9"}, {"url": "http://www.cuberevue.com/de-la-cooperation-entre-les-hommes-et-les-machines-pour-une-approche-pair-a-pair-de-lintelligence-collective/2859#footnote_9_2859", "anchor_text": "10"}, {"url": "http://cci.mit.edu/", "anchor_text": "http://cci.mit.edu/"}, {"url": "http://edge.org/conversation/collective-intelligence", "anchor_text": "http://edge.org/conversation/collective-intelligence"}, {"url": "http://www.sensorica.co/", "anchor_text": "http://www.sensorica.co/"}, {"url": "https://medium.com/tag/p2p?source=post_page-----1bb8d8c56de1---------------p2p-----------------", "anchor_text": "P2p"}, {"url": "https://medium.com/tag/tech?source=post_page-----1bb8d8c56de1---------------tech-----------------", "anchor_text": "Tech"}, {"url": "https://medium.com/tag/ai?source=post_page-----1bb8d8c56de1---------------ai-----------------", "anchor_text": "AI"}, {"url": "https://medium.com/tag/collaboration?source=post_page-----1bb8d8c56de1---------------collaboration-----------------", "anchor_text": "Collaboration"}, {"url": "https://medium.com/@dnafilippova?source=post_page-----1bb8d8c56de1--------------------------------", "anchor_text": "More from Diana Filippova"}, {"url": "https://medium.com/m/signin?actionUrl=%2F_%2Fapi%2Fusers%2F33865377b011%2Flazily-enable-writer-subscription&operation=register&redirect=https%3A%2F%2Fmedium.com%2F%40dnafilippova%2Fde-la-coop%C3%A9ration-entre-les-hommes-et-les-machines-pour-une-approche-pair-%C3%A0-pair-de-lintelligence-1bb8d8c56de1&user=Diana+Filippova&userId=33865377b011&source=-----1bb8d8c56de1---------------------subscribe_user-----------", "anchor_text": ""}, {"url": "https://medium.com/?source=post_page-----1bb8d8c56de1--------------------------------", "anchor_text": ""}, {"url": "https://medium.com/about?autoplay=1&source=post_page-----1bb8d8c56de1--------------------------------", "anchor_text": "About"}, {"url": "https://help.medium.com/hc/en-us?source=post_page-----1bb8d8c56de1--------------------------------", "anchor_text": "Help"}, {"url": "https://policy.medium.com/medium-terms-of-service-9db0094a1e0f?source=post_page-----1bb8d8c56de1--------------------------------", "anchor_text": "Terms"}, {"url": "https://policy.medium.com/medium-privacy-policy-f03bf92035c9?source=post_page-----1bb8d8c56de1--------------------------------", "anchor_text": "Privacy"}, {"url": "https://itunes.apple.com/app/medium-everyones-stories/id828256236?pt=698524&mt=8&ct=post_page&source=post_page-----1bb8d8c56de1--------------------------------", "anchor_text": ""}, {"url": "https://play.google.com/store/apps/details?id=com.medium.reader&source=post_page-----1bb8d8c56de1--------------------------------", "anchor_text": ""}, {"url": "https://medium.com/plans?source=upgrade_membership---two_column_layout_sidebar----------------------------------", "anchor_text": "Get unlimited access"}, {"url": "https://medium.com/@dnafilippova?source=---two_column_layout_sidebar----------------------------------", "anchor_text": ""}, {"url": "https://medium.com/@dnafilippova?source=---two_column_layout_sidebar----------------------------------", "anchor_text": "Diana Filippova"}, {"url": "https://medium.com/@dnafilippova/followers?source=---two_column_layout_sidebar----------------------------------", "anchor_text": "1.4K Followers"}, {"url": "https://medium.com/m/signin?actionUrl=%2F_%2Fapi%2Fusers%2F33865377b011%2Flazily-enable-writer-subscription&operation=register&redirect=https%3A%2F%2Fmedium.com%2F%40dnafilippova%2Fde-la-coop%C3%A9ration-entre-les-hommes-et-les-machines-pour-une-approche-pair-%C3%A0-pair-de-lintelligence-1bb8d8c56de1&user=Diana+Filippova&userId=33865377b011&source=---two_column_layout_sidebar-----------------------subscribe_user-----------", "anchor_text": ""}, {"url": "https://help.medium.com/hc/en-us?source=---two_column_layout_sidebar----------------------------------", "anchor_text": "Help"}, {"url": "https://medium.statuspage.io/?source=---two_column_layout_sidebar----------------------------------", "anchor_text": "Status"}, {"url": "https://about.medium.com/creators/?source=---two_column_layout_sidebar----------------------------------", "anchor_text": "Writers"}, {"url": "https://blog.medium.com/?source=---two_column_layout_sidebar----------------------------------", "anchor_text": "Blog"}, {"url": "https://medium.com/jobs-at-medium/work-at-medium-959d1a85284e?source=---two_column_layout_sidebar----------------------------------", "anchor_text": "Careers"}, {"url": "https://policy.medium.com/medium-privacy-policy-f03bf92035c9?source=---two_column_layout_sidebar----------------------------------", "anchor_text": "Privacy"}, {"url": "https://policy.medium.com/medium-terms-of-service-9db0094a1e0f?source=---two_column_layout_sidebar----------------------------------", "anchor_text": "Terms"}, {"url": "https://medium.com/about?autoplay=1&source=---two_column_layout_sidebar----------------------------------", "anchor_text": "About"}, {"url": "https://speechify.com/medium?source=---two_column_layout_sidebar----------------------------------", "anchor_text": "Text to speech"}]}, "scrape_status": {"code": "1"}}